\chapter{Budowa stworzonego systemu ATM}

\section{Ogólna budowa systemu}

Zaprojektowany system automatycznej transkrypcji muzyki posiada budowę zbliżoną do tych opisanych w podrozdziale \ref{subsec: 4_system_mono} \cite{PLUMBLEY02-ATM} \cite{BEN13-ATM}. Schematyczna struktura systemu została przedstawiona w postaci diagramu:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/system.png}
	\caption{Uogólniona struktura systemu ATM \cite{BEN13-ATM}.}
\end{figure}

Na początku nagranie audio w formacie $.wav$ próbkowane z częstotliwością $44.1kHz$ jest dekomponowane na dane liczbowe. Następnie wyznaczane jest tempo utworu, początki dźwięków, obszary aktywności mówcy i wysokości dźwięków. Blok odpowiedzialny za estymację wysokości dźwięków wymaga także wstępnej filtracji środkowoprzepustowej a także danych o aktywności mówcy. Większość bloków dokonuje redukcji danych wyjściowych, które napływają do bloku decyzyjnego. 

Blok decyzyjny na podstawie zgromadzonych informacji tworzy pośrednią reprezentację przebiegu utworu. Ostatecznie jest ona zamieniana na wybrany format wyjściowy MIDI lub musicXML.

W kolejnych podrozdziałach opisano szczegółowo budowę poszczególnych bloków. Dla zobrazowania wykonywanych operacji, opis został wzbogacony rysunkami, które powstały na bazie danych wyjściowych aplikacji. Rysunki zawarte w kolejnych podrozdziałach dotyczą analizy tego samego nagrania fragmentu melodii ,,Ody do radości'' odśpiewanej z wykorzystaniem słów Fryderyka Schillera do melodii Ludwiga van Beethovena. 
\section{Blok detekcji aktywności mówcy}

Na początku dostarczony sygnał analizowany jest pod kątem obecności śpiewu w danych momentach czasu. Odbywa się to na podstawie przedstawionej w podrozdziale \ref{subsec:4_ampl} metody opartej na analizie amplitudy sygnału w danym oknie czasowym. 

Po obliczeniu średniej sumy wartości bezwzględnych amplitud  dla danej ramki, poszukiwana jest ta o największej wartości średniej. Następnie analizowany jest stosunek średniej pochodzącej z bieżącej ramki i ramki o maksymalnej wartości. Jeżeli stosunek nie przekracza zadanego progu, ramka traktowana jest jako bezgłośna.

Kolejnym etapem jest weryfikacja analizy i wprowadzenie poprawek, wynikających z przyjętych założeń na temat możliwych szybkości zmian dźwięków. Jeżeli czas trwania pauzy albo aktywności trwa krócej niż 100ms, odczyt traktowany jest jako błędny. W czasie jego trwania przyjmowana jest wartość z poprzedniego poprawnego okresu czasu.

Na samym końcu następuje proces redukcji danych, w celu łatwiejszego przetwarzania w pozostałych blokach. 

Przykładowe wykresy z oceną aktywności mówcy dla wszystkich ramek, poprawkami analizy i w danych w zredukowanej postaci widoczne są poniżej:

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/acti.png}
			\caption{Detekcja aktywności w postaci ciągłej}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/activ.png}
			\caption{Wprowadzone poprawki analizy}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/active.png}
			\caption{Zredukowane dane z bloku}
		\end{subfigure}
		\caption{Dane z bloku detekcji aktywności mówcy}
	\end{figure}



\section{Blok wykrywania wysokości dźwięku}

Blok wykrywania wysokości dźwięku jest najbardziej podstawowym składnikiem systemu ATM. Bez informacji na temat wysokości nuty nie sposób dokonać jakiejkolwiek transkrypcji. 

\subsection{Wstępna filtracja sygnału}

 Dla poprawnego działania bloku wykrywania wysokości dźwięku niezbędna jest wstępna filtracja sygnału. W trakcie testów na różnych zbiorach danych zauważono, że niektóre spośród polskich zgłosek, szczególnie ,,sz'' oraz ,,cz'' zawierają wiele wysokich częstotliwości, które negatywnie wpływają na pracę bloku. Dlatego we wstępnej fazie przetwarzania następuje filtracja środkowoprzepustowa, która dodatkowo obcina szumy i zakłócenia poza częstotliwościami odpowiadającymi ludzkiemu śpiewowi.
 
 W pracy zastosowano filtr FIR, ze względu na możliwość łatwego zapewnienia liniowej fazy filtru. Nieliniowa zależność fazy od częstotliwości skutkowała by zniekształceniem istotnych parametrów sygnału.
 Filtr trzysetnego rzędu wykonano metodą okien \cite{OSOWSKI16}. Rząd wybrano ustalając minimalny poziom tłumienia w paśmie zaporowym -40dB i analizując szerokość pasma przejściowego. Dla danych parametrów filtru miało ono szerokość ok. $265Hz$. Filtr przenosi częstotliwości z zakresu $65 - 1300 Hz$, co odpowiada skrajnym dźwiękom niskiego głosu męskiego i wysokiego żeńskiego z zapasem tercji (skale głosów omówiono w podrozdziale \ref{sec:4}).
 
 \subsection{Analiza wysokości dźwięku}
 
 Dla celów wykrycia wysokości dźwięków zastosowano algorytm Yin omawiany w podrozdziale \ref{subsec:4_yin}. Proces analizy i przetwarzania sygnału można podzielić na następujące kroki:
 
 \begin{enumerate}
 	\item Przetwarzanie algorytmem Yin
 	\item Wykluczenie bezgłośnych fragmentów
 	\item Filtracja medianowa
 	\item Wstępna klasyfikacja dźwięków
    \item Korekcja błędów
    \item Uwzględnienie błędów oktaw
 	\item Zapełnienie luk w detekcji
 	\item Ostateczna klasyfikacja
 	\item Redukcja informacji
 \end{enumerate}
 
Na początku fragmenty sygnału audio o długości 1400 próbek, poddawane są działaniu algorytmu Yin. Długość okna została dobrana tak, aby w ramach jednej porcji danych pojawiły się dwa pełne okresy najniższej częstotliwości uwzględnianej w systemie. Algorytm Yin wyznacza częstotliwość $f_0$ sygnału w danych momentach czasu (rys. \ref{fig:pitch1}). Niestety dane pochodzące z ramek oznaczonych jako bezgłośne powodują wykrywanie fałszywych wartości. W związku z tym informacja o wysokości dźwięku w tych zakresach jest zastępowana zerem (rys. \ref{fig:pitch2}). 

Ze względu na możliwe przekłamania algorytmu, a także błędy wynikłe z obecności specyficznych zgłosek, otrzymane dane podawane są na wejście filtru medianowego jedenastego rzędu, który wycina wszystkie zakłócenia o charakterze impulsowym (rys. \ref{fig:pitch3}). Rząd filtru został dobrany tak, aby połowa długości filtru była zbliżona do najmniejszej wartości czasu rozróżnialnej w końcowym etapie przez system (wartość tą ustalono jako 150ms).

Przygotowane w ten sposób informacje poddawane są wstępnej klasyfikacji (rys. \ref{fig:pitch4}). W celu przyporządkowania częstotliwości do grup, które będą wskazywały na konkretny dźwięk, pierwsza wykryta częstotliwość umieszczana jest w zbiorze dźwięków klasyfikowanych. Następnie sprawdzane jest czy kolejna wykryta wartość znajduje się w odległości $3/4$ półtonu od wyliczonej średniej zbioru klasyfikowanego. Jeżeli tak, częstotliwość włączana jest do zbioru.  W przeciwnym wypadku, poprzedni zbiór uznawany jest za kompletny, a średnia z niego zastępuje wartości poszczególnych dźwięków składowych. Otwierany jest też nowy zbiór dźwięków klasyfikowanych. Jego pierwszym elementem jest ta częstotliwość, która była większa od założonego progu. Odległość półtonu dla danej częstotliwości może być wyznaczona dzięki zależnościom między dźwiękami w stroju równomiernie temperowanym (podrozdział \ref{subsec:2_tem}).

Kolejnym etapem jest sprawdzenie czy wykryte grupy dźwięków trwają powyżej 150ms. Jeżeli tak nie jest, traktowane są jako błąd i zastępowane są przez wartości najbliższej poprzedniej grupy, która spełnia kryterium długości (rys. \ref{fig:pitch4}). 

Następnie sprawdzane jest, czy występują błędy oktaw, które są spotykane w algorytmach wykrywania wysokości dźwięków \cite{SALAMON14}. Błąd oktawy oznacza, że zamiast poprawnego dźwięku za $f_0$ została wybrana np. któraś z jego harmonicznych (najczęściej ta odpowiadająca oktawie). Zastosowany algorytm rozróżnia trzy przypadki:

\begin{itemize}
	\item Gdy dźwięk jest otoczony przez pauzy i jego odległość od średniej wysokości dźwięku w utworze $f_{sr}$ jest równa co najmniej septymie małej, to wykryta wysokość uznawana jest jako błąd oktawy.
	\item Gdy dźwięk sąsiaduje z pauzą z jednej strony i dźwiękiem z drugiej, to jeżeli jego odległość od $f_{sr}$ odbiega o sekstę małą i jednocześnie odległość do dźwięku sąsiadującego jest większa od septymy wielkiej, to dźwięk uznawany jest za błąd oktawy.
	\item Gdy dźwięk sąsiaduje z dwoma dźwiękami, liczona jest suma interwałów między tymi, które ze sobą sąsiadują. Jeżeli wartość przekracza sumę oktawy i seksty małej, dźwięk uznawany jest za błąd oktawy. 
\end{itemize}

Gdy dźwięk został sklasyfikowany jako błąd oktawy, przenoszony jest on o oktawę w kierunku średniej dźwięków w utworze.


Po korekcji błędów następuje zapełnienie luk powstałych w wyniku wyzerowania częstotliwości w ramkach oznaczonych jako bezgłośne. Odbywa się to przez zastąpienie wartości zerowych przez pierwszą poprzednią niezerową próbkę (rys. \ref{fig:pitch5} i \ref{fig:pitch6}). Informacja o trwającej pauzie jest przechowywana w bloku detekcji aktywności mówcy i może być tutaj pominięta.

Następnym etapem jest ponowna klasyfikacja, która służy połączeniu, wcześniej być może rozdzielonych, fragmentów utworu o tym samym dźwięku (rys. \ref{fig:pitch7}).

Ostatnim etapem jest redukcja danych. Pozostawiona zostaje informacja o pierwszym dźwięku grupy i czasie jego wykrycia (rys. \ref{fig:pitch8}). Dodatkowym zabiegiem jest także przesunięcie próbek w czasie, tak żeby odpowiadały tym niepoddanym filtracji, która wprowadza dodatkowe opóźnienie.


 
 	\begin{figure}[h!]
 		\centering
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch1.png}
 			\caption{Wynik działania algorytmu Yin}
 			\label{fig:pitch1}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch2.png}
 			\caption{Wykluczenie bezgłośnych fragmentów}
 			\label{fig:pitch2}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch3.png}
 			\caption{Filtracja medianowa}
 			\label{fig:pitch3}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch4.png}
 			\caption{Wstępna klasyfikacja dźwięków}
 			\label{fig:pitch4}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch5.png}
 			\caption{Korekcja błędów}
 			\label{fig:pitch5}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch6.png}
 			\caption{Zapełnienie luk w detekcji}
 			\label{fig:pitch6}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch7.png}
 			\caption{Ostateczne klasyfikacja}
 			\label{fig:pitch7}
 		\end{subfigure}
 		\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
 			\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch9.png}
 			\caption{Redukcja informacji}
 			\label{fig:pitch8}
 		\end{subfigure}
 		\caption{Poszczególne kroki działania bloku wykrywania wysokości dźwięku}
 			
 	\end{figure}
 	
 	
 \newpage
 	
\section{Blok wykrywania początków dźwięków}

Kolejnym ważnym elementem budowy systemu ATM jest wykrywanie początków dźwięków. Często jest tak, że następujące po sobie dźwięki mają tą samą wysokość i algorytm detekcji ich wysokości może nie wykryć różnicy. Stąd konieczność posiadania osobnego bloku programu.

Zaprojektowany system korzysta z metody \textit{Beat Spectrum} do wykrywania początków dźwięków. Została ona omówiona w podrozdziale \ref{subsec:4_beat}. Jako, że zmiany w natężeniu dźwięków są łatwiej zauważalne w wysokich rejestrach \cite{BELLO05-Tutorial}, algorytm działa na próbkach niepoddanych filtracji środkowoprzepustowej.

Oryginalny sygnał a także wykryte początki dźwięków zostały przedstawione na rys. \ref{fig:onset}. Porównując wyniki z oryginalnym sygnałem na rys. \ref{fig:org} można zauważyć, że nie wszystkie punkty zostały prawidłowo wykryte i istnieje wiele błędów w detekcji. Każda możliwość wystąpienia początku dźwięku jest jednak cenna, dlatego wynik nie jest jeszcze poddawany weryfikacji. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/org.png}
	\caption{Oryginalny sygnał śpiewu}
	\label{fig:org}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/onset.png}
	\caption{Wykryte początki dźwięków}
	\label{fig:onset}
\end{figure}
		
		
\section{Blok wykrywania tempa utworu}

Wykrywanie tempa utworu również zrealizowane jest na bazie algorytmu \textit{Beat spectrum}. Wynik jako mediana wyznaczonego tempa z poszczególnych ramek działania algorytmu jest zamieniany na wartość BPS (beats per second), odpowiadającą ilości ćwierćnut podczas minuty. 

\section{Blok decyzyjny}

Najbardziej skomplikowanym blokiem zaprojektowanego systemu automatycznej transkrypcji muzyki jest blok decyzyjny. Zbiera on informacje pochodzące z pozostałych części systemu, dokonuje wnioskowania, uzupełnia brakujące informacje na temat utworu i konwertuje wyniki do formatu wyjściowego.

Zadania realizowane w bloku decyzyjnym to:

\begin{itemize}
	\item Weryfikacja wykrytych początków dźwięków
	\item Zamiana wykrytych wysokości dźwięków na odpowiadające im nuty
	\item Określenie czasu trwania nut i pauz
	\item Analiza klucza muzycznego
	\item Ustawienie dodatkowych danych dla partytury w formacie musicXML
\end{itemize}

\subsection{Weryfikacja wykrytych początków nut}

W zaprojektowanej aplikacji konwersja do wyjściowego formatu może przebiegać w dwóch trybach. 

Prostszy z nich analizę początków nut przeprowadza wyłącznie na podstawie danych z bloku wykrywania wysokości dźwięków. W takim wypadku wszystkie czasy wykrycia nowych częstotliwości są traktowane jako wykryte początki. 

Bardziej skomplikowany algorytm bierze pod uwagę również dane z bloku odpowiedzialnego za analizę początków dźwięków. Proces analizy i weryfikacji, dla rozbudowanego algorytmu, przebiega następująco:

\begin{enumerate}
	\item Identyfikacja początków dźwięków odpowiadającym zmianie częstotliwości
	\item Dodanie pozostałych początków związanych ze zmianą częstotliwości 
	\item Usunięcie początków dźwięków wykrytych w chwilach uznanych za ciszę
	\item Usunięcie początków dźwięków znajdujących się zbyt blisko od siebie
	\item Identyfikacja początków dźwięków znajdujących się w ważnych miejscach taktu
	\item Utworzenie listy wykrytych początków dźwięków
\end{enumerate}

W pierwszej kolejności tworzona jest lista potencjalnych początków dźwięków (LPP), która zawiera informacje zgromadzone w bloku wykrywania początków dźwięków (rys. \ref{fig:conset1}). 

Następnie wszystkie czasy pojawienia się nowych, wykrytych wysokości dźwięku są zestawiane z tymi znajdującymi się na liście LPP. Odpowiadające sobie wartości są dodawane do listy znalezionych początków dźwięków (LZP), jednocześnie będąc usuwane z LPP.  Dopuszczalny margines błędu wynosi $150ms$. Jeżeli kilka znalezionych początków mieści się w tym zakresie, wybierany jest ten, będący najbliżej czasu zmiany częstotliwości dźwięku. Na końcu do listy znalezionych początków (LZP) dołączają wszystkie pozostałe czasy pojawienia się nowych wysokości dźwięków (rys. \ref{fig:conset2}). 

Ostatecznie więc wszystkie nowe dźwięki zarejestrowane za pomocą bloku wykrywania wysokości zostają uwzględnione jako prawidłowe. Korzyścią z przeprowadzonych operacji jest utworzenie LZP i LPP. Ta ostatnia jest pomniejszona o dźwięki, które znalazły swoje odpowiedniki.

Następnie dokonywana jest weryfikacja czy wykryte początki dźwięków znajdują się w momentach zaklasyfikowanych jako cisza. Jeżeli czas do momentu aktywności mówcy jest większy niż $150ms$, początek dźwięku jest usuwany z LPP (rys. \ref{fig:conset3}).

Kolejnym etapem jest wykluczenie wszystkich początków dźwięków znajdujących się zbyt blisko od siebie. W tym celu estymowany jest czas trwania ósemki $t_8$. Wartość ta jest wnioskowana na podstawie wartości BPM pochodzącej z bloku wykrywania tempa utworu. Następnie dla każdej wartości z LPP sprawdzane jest czy któryś czas z LZP nie znajduje się bliżej niż $0.8 \cdot t_8$. W przypadku zbyt bliskiej obecności już wykrytego początku dźwięku, wartość jest usuwana z LPP (rys. \ref{fig:conset4}).

Ostatnim etapem jest znalezienie początków dźwięków pojawiających się o czasie, który jest istotny z punktu widzenia rytmiki. W tym celu do każdego elementu LZP dodawany jest cztery razy estymowany czas trwania ósemki $t_8$. Po każdym dodaniu czasu $t_8$ sprawdzane jest czy istnieje potencjalny początek dźwięku z LPP, który odpowiada tej wartości. Dopuszczalny margines błędu wynosi $t_8/2$. Jeżeli odpowiednik zostanie znaleziony, jest dodawany do LZP, a pętla przechodzi do następnego elementu.
Stan LZP po zakończeniu wszystkich operacji na przykładowej próbce audio został przedstawiony na rys. \ref{fig:conset5}.

Lista znalezionych początków dźwięków jest następnie dalej przetwarzana w celu uzyskania zadanego formatu wyjściowego.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/pitch9.png}
		\caption{Wykryte nowe dźwięki (blok wysokości)}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/onset2.png}
		\centering
		\caption{Wykryte początki dźwięków (blok pocz.)}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/conset1.png}
		\caption{Początkowy stan LPP}
		\label{fig:conset1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/conset2.png}
		\caption{Listy po znalezieniu odpowiedników}
		\label{fig:conset2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/conset3.png}
		\caption{Listy po eliminacji początków w czasie ciszy}
		\label{fig:conset3}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/conset4.png}
		\caption{Listy po usunięciu początków zbyt bliskich}
		\label{fig:conset4}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/conset5.png}
		\caption{Listy po znalezieniu rytmicznych początków}
		\label{fig:conset5}
	\end{subfigure}
	\caption{Stan LPP (czerwony) i LZP (zielony) po dwóch krokach weryfikacji}
\end{figure}


\subsection{Analiza wysokości nut}

Zamiana wykrytych wysokości dźwięków na nuty w zaprojektowanym systemie może przebiegać w dwóch trybach - relacyjnym i medianowym.

\subsubsection{Tryb relacyjny}

Tryb relacyjny działa na podstawie informacji o interwałach między sąsiadującymi ze sobą dźwiękami.

Na początku pierwsza wykryta wysokość dźwięku jest sprowadzana do najbliższej odpowiadającej jej wysokości nuty na pięciolinii. Ta wartość zapisywana jest w  obiekcie reprezentującym nutę, który jest dodawany do listy nut utworu. Zakłada się przy tym standardowy strój - wysokość dźwięku $a^1$ wynoszącą $440Hz$. 

Następnie badana jest wielkość interwału między oryginalną wysokością badanego dźwięku, a kolejnym dźwiękiem. Interwał zaokrągla się do pełnego półtonu. Później następuje odmierzenie zaokrąglonego interwału od ostatniego elementu listy znalezionych nut. Wysokość nuty wyznaczona przez tą odległość staje się kolejnym elementem dodanym do listy. W ten sposób postępuje się do momentu, w którym wszystkie wykryte wysokości dźwięków zostaną zamienione na nuty.

Podsumowując, rozpatruje się jedynie interwały między kolejnymi dźwiękami. Do utworzenia transkrypcji zaokrągla się jedynie wysokość pierwszego dźwięku. Reszta jest wyznaczona na podstawie odległości między dźwiękami. 

\subsubsection{Tryb medianowy}

Tryb medianowy działa analogicznie do trybu relacyjnego, z tą różnicą że kolejne nuty wyznaczane są na podstawie większej ilości nut poprzednich. Żądaną ilość nut wstecz $n_w$, służących wyznaczeniu kolejnej wysokości, można dostosować.

Pierwszym etapem jest wyznaczenie wysokości trzech nut zgodnie z trybem relacyjnym. Zyskują one swoją reprezentację na liście znalezionych. Następnie sprawdzane jest czy na liście znajduje się co najmniej $n_w$ elementów. 

Jeżeli tak jest to dla każdego z $n_w$ ostatnich elementów listy, sprawdzana jest wielkość interwału do kolejnego klasyfikowanego dźwięku. Następnie wyznaczony interwał jest odmierzany od wysokości dźwięku listy znalezionych, który jest rozpatrywany w danym momencie. W ten sposób powstaje zbiór $n_w$ estymowanych wartości klasyfikowanego dźwięku. Ostatnim krokiem jest obliczenie mediany tego zbioru. To ona jest uznawana za wysokość kolejnego dźwięku. 

Gdy jednak na liście nie znajduje się dostateczna liczba elementów ($n_w$), to wysokość kolejnego dźwięku obliczana jest na podstawie maksymalnej nieparzystej ilości nut wstecz.

Na rysunku \ref{fig:nmed} przedstawiono wynik działania algorytmu medianowego, który w tym wypadku pokrywa się z algorytmem relacyjnym. Dla porównania zamieszczono także oryginalny fragment melodii (rys. \ref{fig:norg}). Na tym etapie nie uwzględnia się jeszcze czasu trwania poszczególnych nut, znaków przykluczowych ani innych oznaczeń utworu. Dla łatwiejszego porównania dodano jednak do rysunków oznaczenia tonacji, a za czas trwania dźwięku przyjęto ćwierćnutę.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/note1.png}
	\caption{Oryginalny fragment utworu}
	\label{fig:norg}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/note2.png}
	\caption{Fragment utworzony na podstawie danych wynikowych trybu medianowego}
	\label{fig:nmed}
\end{figure}

\subsection{Analiza czasu trwania nut}
\label{subsec:time}

Kolejnym etapem po wykryciu wysokości nuty jest określenie jej czasu trwania na podstawie odstępów czasów między wykrytymi początkami nut. 

Na początku tworzona jest lista zawierająca różnice czasów pomiędzy wykrytymi wysokościami dźwięków. Następnie wyznaczany jest estymowany czas trwania ósemki $t_8$. Na tym etapie możliwe jest jednak otrzymanie bardziej wiarygodnej wartości $t_8$. W tym celu wyznaczane są wszystkie wartości z listy różnic czasów, które odbiegają od $t_8$ o mniej niż $0.6 \cdot t_8$. Nowy estymator $t_8'$ obliczany jest jako średnia ze znalezionego zbioru wartości.

Ostatnim etapem jest kwantyzacja wyników. Wartości pochodzące z listy różnic czasów są przyporządkowywane odpowiednim nutom. Każdy czas jest zaokrąglany do najbliższej wielokrotności $t_8'$. Dla przykładu różnica czasów między początkiem dźwięku czwartego i trzeciego jest traktowana jako czas trwania trzeciej nuty. Gdy czas ten wynosi $1.1 [s]$ a $t_8' = 0.5 [s]$, czas trwania nuty określany jest jako $2 \cdot t_8'$, czyli ćwierćnuta.

Po tym etapie można nadać wstępne czasy trwania poszczególnym nutom, które do tej pory posiadały jedynie wysokość. Po tym etapie, zapis nutowy wygenerowany na podstawie danych wyjściowych ma postać:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/note3.png}
	\caption{Fragment utworzony na podstawie analizy czasu trwania nut}
\end{figure}


\subsection{Uwzględnienie pauz}

W celu uwzględnienia długości pauz w utworze, analizie poddawane są dane wyjściowe pochodzące z bloku detekcji aktywności mówcy.

W pierwszej kolejności tworzona jest lista z czasami trwania fragmentów ciszy w utworze. Następnie każdy z tych czasów porównywany jest z estymowanym czasem trwania ósemki $t_8'$. Jeżeli fragment ciszy zajmuje przynajmniej $85\%$ czasu ósemki, przyjmowane jest wystąpienie pauzy w utworze.

Kolejnym etapem jest znalezienie dźwięku, podczas trwania którego stwierdzono pauzę (Do tej pory każdy dźwięk kończył się gdy następował kolejny). Następnie w analogiczny sposób jak długość nuty (podrozdział \ref{subsec:time}), wyznaczana jest długość pauzy. Nuta jest skracana, a za nią dodawana jest sama pauza. Po tym etapie wygenerowana partytura miałaby postać:

 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/note4.png}
 	\caption{Fragment utworzony z danych po analizie występowania pauz}
 \end{figure}
 
 \subsection{Wyznaczenie znaków przykluczowych}
 
 Wyznaczenie znaków przykluczowych a tym samym określenie tonacji utworu odbywa się na podstawie algorytmu Krumhansl'a-Schmuckler'a \cite{TEMPERLEY99-key}, który został omówiony w rozdziale \ref{subsec:key}.
 

 
\subsection{Dodanie pozostałych informacji do partytury}

Na końcu dodawane są informacje o wyznaczonym tempie utworu oraz pozostałe informacje wprowadzone przez użytkownika za pomocą interfejsu aplikacji, takie jak metrum, klucz muzyczny, informacje o tytule i autorze utworu.

Ostatecznie dane są konwertowane do zadanego formatu wyjściowego musicXML lub MIDI. Odpowiednią funkcjonalność zapewnia wykorzystana biblioteka \textit{music21}.

 